**赤松健**（，）是[日本的男性](../Page/日本.md "wikilink")[漫畫家](../Page/漫畫家.md "wikilink")，[東京都](../Page/東京都.md "wikilink")[東久留米市人](../Page/東久留米市.md "wikilink")，出生於[愛知縣](../Page/愛知縣.md "wikilink")[名古屋市](../Page/名古屋市.md "wikilink")。自高中起確立創作的志向，後來漸漸往漫畫界發展。他憑著短篇漫畫《[短暫夏季的KIDS
GAME](../Page/短暫夏季的KIDS_GAME.md "wikilink")》獲得[講談社頒發的新人獎](../Page/講談社.md "wikilink")，而正式成為漫畫家。自此以後創造了不少漫畫，當中的《[純情房東俏房客](../Page/純情房東俏房客.md "wikilink")》更是大受歡迎之作。\[1\]
其他作品有《[電腦情人夢](../Page/電腦情人夢.md "wikilink")》、《[魔法老師](../Page/魔法老師.md "wikilink")》等等。已婚，其弟[赤松智曾是](../Page/赤松智.md "wikilink")[史克威爾員工](../Page/史克威爾.md "wikilink")，妻子是[赤松佳音](../Page/赤松佳音.md "wikilink")。他的[同人團體](../Page/同人團體.md "wikilink")「[LEVEL-X](../Page/LEVEL-X.md "wikilink")」，發行他的[同人誌](../Page/同人誌.md "wikilink")，也曾發行赤松佳音的[寫真集](../Page/寫真集.md "wikilink")。

## 生平

### 高中：確立以創作為未來方向

赤松健在就讀[東京都](../Page/東京都.md "wikilink")[新宿區私立](../Page/新宿區.md "wikilink")時，就已經產生了創作熱誠。他當時是電腦社的社長，並迷上設計[遊戲軟體的](../Page/遊戲軟體.md "wikilink")[程式](../Page/程式.md "wikilink")，因此熱衷於製作遊戲[角色和](../Page/角色.md "wikilink")[音樂](../Page/音樂.md "wikilink")。1985年，他製作[PC-8801專用遊戲軟體](../Page/PC-8801.md "wikilink")《Paladin》（），交由[Bothtec發行](../Page/Bothtec.md "wikilink")。《Paladin》的銷售量只是數千套之多，但是赤松健已經確立以後從事創作類工作的可能性，為此他在高中時已經為自己的前途作好了準備。他為了未來而準備了四條可行的出路：[小說](../Page/小說.md "wikilink")、[電影](../Page/電影.md "wikilink")、[動畫](../Page/動畫.md "wikilink")、[漫畫](../Page/漫畫.md "wikilink")，思考哪條路才是適合自己的，同時為自己謀定後路。考慮到製作上的花費、工作人員的數量等因素之後，赤松健決定放棄成為遊戲設計師的念頭。

### 大學初期：找尋最適合的出路

在進入[日本中央大學之前](../Page/日本中央大學.md "wikilink")，赤松健仍然面臨著四項前途的選擇。他曾有意報讀[日本大學](../Page/日本大學.md "wikilink")[藝術學系電影學科的](../Page/藝術.md "wikilink")[導演班](../Page/導演.md "wikilink")，雖然在第一次考試時通過，卻在[面試時被淘汰](../Page/面試.md "wikilink")。在面試官認為赤松健比較適合當製作人，加上他自己考慮到當導演將會面對和遊戲設計師差不多的困境之時，也放棄了電影導演的工作。

於重考一次之後，他在1988年進入[日本中央大學文學系就讀](../Page/日本中央大學.md "wikilink")，專攻國文。並且參加了動畫研究社、電影研究社以及漫畫研究社，希望繼續了解自己真正的志願是什麼。在不久之後，他發現主修的文學系教的只是[古文](../Page/古文.md "wikilink")，並沒有教授寫作小說的技巧，加上自己不懂的地方很多，於是放棄小說創作。另一方面，在動畫研究社的經歷，讓赤松健體會到作畫監督只是為圖畫上色，不是適合自己的類型；從分工上說，他也認為動畫導演只能夠繪畫已經定案的事情或劇本，在創作上不能表達作畫人的意志，於是他漸漸往漫畫的方向發展。

### 大學後期：同人刊物的製作，奠定畫風的基礎

在日本中央大學漫畫研究社中不乏熱愛漫畫的愛好者，赤松健也被影響，漸漸開始迷上漫畫。在大學三年級（1990年）的時候，剛好是著名[動漫](../Page/動漫.md "wikilink")《[美少女戰士](../Page/美少女戰士.md "wikilink")》的全盛時期。由於他身處的漫畫研究社在出版模仿著名動畫的[同人誌方面頗受歡迎](../Page/同人誌.md "wikilink")，於是讓他有機會在同人誌中繪畫著名作品的女性角色，畫風漸漸定型。當時他以[筆名](../Page/筆名.md "wikilink")**水野亞和**（，取自《美少女戰士》角色[水野亞美](../Page/水野亞美.md "wikilink")）活躍於同人誌界\[2\]。雖然他最初學習的是[石森章太郎的作品](../Page/石森章太郎.md "wikilink")，但是畫風還是受到了當時極受歡迎的作品之影響，成為如今的「[美少女](../Page/美少女.md "wikilink")」風格。

### 出道之前：雖獲新人獎，最初卻想成為編輯

赤松健就讀大學的時候，就已經和漫畫研究社的同伴互相競爭。每一年，他都會和其他人到不同[漫畫雜誌所舉辦的新人賽投稿兩次](../Page/漫畫雜誌.md "wikilink")。他在大學二年級（1989年）的時候到《[週刊少年Sunday](../Page/週刊少年Sunday.md "wikilink")》投稿，之後將投稿對象改為《[週刊少年Magazine](../Page/週刊少年Magazine.md "wikilink")》。這樣做是有原因的：他認為當時的主流漫畫雜誌中，《週刊少年Sunday》以畫風華麗的人投稿為主；《[週刊少年Jump](../Page/週刊少年Jump.md "wikilink")》則是一些看起來有銷售量的人；《週刊少年Magazine》卻是以畫風樸素的作家居多。而他繪畫的就是美少女[愛情](../Page/愛情.md "wikilink")[喜劇漫畫](../Page/喜劇.md "wikilink")，在《週刊少年Magazine》競爭較少，於是此後一直在這本雜誌投稿，終於憑短篇漫畫《[短暫夏季的KIDS
GAME](../Page/短暫夏季的KIDS_GAME.md "wikilink")》獲得第50回（1993年）[週刊少年Magazine新人漫畫賞審查員特別賞](../Page/週刊少年Magazine新人漫畫賞.md "wikilink")。

雖然如此，赤松健在當時並不覺得自己有才能成為漫畫家，於是到一家漫畫製作公司參加編輯面試，卻再度被淘汰。他覺得，漫畫家應該是在初中便展示出繪畫天份、又對自己的畫執著的人；而自己卻是在大學才學畫漫畫，又不是執著的人。因此他雖然在面試失敗後努力想成為一個漫畫家，卻仍然認為自己的想法比較像編輯。

### 初出道：《電腦情人夢》的連載失敗

在獲得新人獎之後一段時間，《週刊少年Magazine》的漫畫編輯建議赤松健去創作一部集合美少女和[電腦的作品](../Page/電腦.md "wikilink")，因為這兩者正是他的專長。他在畫了一份草稿送審後便通過了，而且是在[週刊連載](../Page/週刊.md "wikilink")。這作品就是《[電腦情人夢](../Page/電腦情人夢.md "wikilink")》，在1994年發表。但是這卻是一個錯誤的開始，即使是赤松自己也是這樣認為。為了應付頻繁的連載，他召集了在大學漫畫研究社的同伴來繪畫作品，然而到了第二十週還是暫停連載了。赤松健最初曾有放棄繼續連載的念頭，但是後來作品在[月刊的連載改變了他的想法](../Page/月刊.md "wikilink")。他認為在月刊開始才是真正的連載，是他「身為漫畫家的出發點」。

雖然《電腦情人夢》的連載是失敗而終，但是因為其構思在當時是比較罕見，因此也為一些漫畫迷所喜愛。

### 出道中期：推出短篇漫畫及成功作品《純情房東俏房客》

在《電腦情人夢》完結後，赤松健在1998年\[3\]
推出了短篇漫畫《[我永遠的聖誕老人](../Page/我永遠的聖誕老人.md "wikilink")》。在此期間，由於在[戀愛遊戲當中得到靈感](../Page/戀愛遊戲.md "wikilink")，他已經開始構思一部以3個男孩和3個女孩在公寓展開的愛情喜劇為藍本的故事。在經過多番修改後，終於變成一部以一名男主角和數名女性房客在溫泉旅館周旋的愛情喜劇《[純情房東俏房客](../Page/純情房東俏房客.md "wikilink")》，於同一年發表。《純情房東俏房客》在開始時已經受到[東京大學新聞社實習報紙](../Page/東京大學.md "wikilink")《東大新聞》的注意以及獲得第二十五回[講談社漫畫賞](../Page/講談社漫畫賞.md "wikilink")，其後漫畫更大受歡迎；在[單行本推出的中期](../Page/單行本.md "wikilink")，已經錄得400萬本的總銷售量；在被改編成動畫、發行[OVA](../Page/OVA.md "wikilink")、[遊戲軟體等各種相關產品之後](../Page/遊戲軟體.md "wikilink")，知名度甚至遠至海外，在「2002
[Anime Expo](../Page/Anime_Expo.md "wikilink")」中曾贏得「Best Manga, USA
Release」獎項。由此可見，這是赤松健最成功的作品。

1998年2月，赤松健取得個人網址，官方網站《AI Love
Network》啟用新網址「www.ailove.net」，同時廢止舊網址\[4\]。

### 近期：推出《陸上防衛隊》、《魔法老師》

在《純情房東俏房客》獲得了非常大的成功之後，赤松健曾休息了一段時間。後來，他參與《[陸上防衛隊](../Page/陸上防衛隊.md "wikilink")》的原作（2002年首先發行動畫），以及創造了《[魔法老師](../Page/魔法老師.md "wikilink")》（2003年首先發行漫畫）。在《魔法老師》中，不難窺見前作《純情房東俏房客》的影子：兩者同樣是愛情喜劇；《魔法老師》中的「京都神鳴流」設定就是沿用於前作；另外，在前作採用的「少數男主角對大量女性角色」的模式更被進一步發揮——《魔法老師》的女性角色就有數十位之多。而《魔法老師》也是一部十分著名的作品，同樣推出了改編自原作的動畫、[OVA](../Page/OVA.md "wikilink")、[OAD](../Page/OAD.md "wikilink")、[SP](../Page/SP.md "wikilink")、遊戲軟體等。

2010年，赤松健設立絕版漫畫[電子書網站](../Page/電子書.md "wikilink")「[Jcomi](../Page/Jcomi.md "wikilink")」（），並自任該站營運公司「株式会社Jcomi」（）[總經理](../Page/總經理.md "wikilink")\[5\]；該站於2010年11月26日試營運、2011年4月12日開站，標榜不使用[數位內容權利管理](../Page/数字版权管理.md "wikilink")（DRM），赤松健於試營運當日宣布中止他與《週刊少年Magazine》簽定的專屬契約\[6\]。

2011年10月31日，赤松健在[Twitter表示](../Page/Twitter.md "wikilink")，[泛太平洋戰略經濟夥伴關係協議](../Page/泛太平洋戰略經濟夥伴關係協議.md "wikilink")（TPP）中，[美國要求日本將](../Page/美國.md "wikilink")[著作權](../Page/著作權.md "wikilink")[侵權行為](../Page/侵權行為.md "wikilink")「非[告訴乃論化](../Page/告訴乃論.md "wikilink")」（），這將毀滅[二次創作](../Page/二次創作.md "wikilink")[同人誌](../Page/同人誌.md "wikilink")，也將降低漫畫業界全體創作能量，即使這是對原作者的善意保護\[7\]。2011年11月11日，赤松健在「TPP會給網路與著作權帶來什麼改變？第2場：檢驗！保護期間延長、非告訴乃論化、法定賠償金」（）研討會中重申這項擔憂\[8\]。

2013年，赤松健推出《[悠久持有者](../Page/悠久持有者.md "wikilink")》。2013年3月9日，赤松健在《[日本經濟新聞](../Page/日本經濟新聞.md "wikilink")》的專訪中說：「要連續畫出三部賣座的作品，其實很難。如果下一部作品失利的話，我打算引退，轉為宣傳其他作家的作品或是管理電子書等幕後工作。其實，當初踏入產業時原本就是以編輯為目標，我想為創作者們提供一個良好的創作環境。（）」\[9\]

## 仰慕的人

除了學習的漫畫家是[石森章太郎](../Page/石森章太郎.md "wikilink")，赤松健還另有其他仰慕的人：最初他仰慕的是[江川達也](../Page/江川達也.md "wikilink")，在高中時已經迷上其漫畫《[Be
Free\!](../Page/Be_Free!.md "wikilink")》；對於狂熱的漫畫家，他欣賞的是[伊東岳彥](../Page/伊東岳彥.md "wikilink")。此外，比起專責於漫畫的作家，赤松也更仰慕同時兼顧動畫製作人員身份的漫畫家。另外，他也欣賞電影《[回到未來](../Page/回到未來.md "wikilink")》的導演[勞勃·辛密克斯](../Page/勞勃·辛密克斯.md "wikilink")。

## 漫畫製作過程

因為經歷過《電腦情人夢》連載的失敗，赤松健在後作《純情房東俏房客》就利用了清楚的分工來有效地製作漫畫。在連載後期，漫畫每話的製作時間只需要8天，甚至赤松還打趣道，即使他失去了機能，其他人也能夠毫無疑問的繼續做下去。以下為一頁漫畫的製作過程：

1.  打草稿 - 由赤松健和其他編輯討論故事流程並構思基本畫面。
2.  刻畫輪廓 - 由赤松健和[漫畫助手分工合作](../Page/漫畫助手.md "wikilink")。
3.  描繪 - 以[燈箱透視原稿](../Page/燈箱.md "wikilink")，輪廓更為清晰，有利於描繪進行。
4.  如果是彩稿（如[封面](../Page/封面.md "wikilink")），則自己用[Mac電腦上色](../Page/Mac電腦.md "wikilink")，至此大致上完成。如果是黑白稿，則由助手用人手上色，並描繪背景。
5.  背景合成 - 有專門收藏[背景](../Page/背景.md "wikilink")（如飛機、建築等）的地方，由助手合成。
6.  人物合成 - 將另外畫的人物貼在背景上。
7.  至此，一幅黑白稿大致完成。

## 作品列表

  - 漫畫

<!-- end list -->

  - 《[短暫夏季的KIDS GAME](../Page/短暫夏季的KIDS_GAME.md "wikilink")》

<!-- end list -->

  -
    原名為《》。講述一個高中生**松本晉作**\[10\]為了要照顧喜歡的同學**桐島友紀**的外甥，而在暑假一起相處，並在感情路上發展的短篇戀愛故事。這是赤松健第一部在主流[漫畫雜誌刊載的作品](../Page/漫畫雜誌.md "wikilink")，於《Magazine
    Fresh》1993年9月號刊載，同時使作者獲得《[週刊少年Magazine](../Page/週刊少年Magazine.md "wikilink")》的新人獎。於2001年5月20日再次刊載。

<!-- end list -->

  - 《[電腦情人夢](../Page/電腦情人夢.md "wikilink")》

<!-- end list -->

  -
    原名為《》，是赤松健第一部在漫畫雜誌連載的作品。講述一位喜歡[電腦的高中生](../Page/電腦.md "wikilink")**神戶齊**，因為某個晚上的打雷，意外將他心中的[女朋友](../Page/女朋友.md "wikilink")——電腦虛擬女孩**沙蒂**實體化，而使神戶齊能夠在現實中和沙蒂談戀愛的故事。故事曾經以週刊方式在《週刊少年Magazine》連載20回，後來改為在《Magazine
    Special》以月刊方式連載。其故事構思在當時是比較罕見，因此也為一些漫畫迷所喜愛。作品被認為是確立作者身為美少女漫畫家的地位，曾發行兩個版本的9集單行本。

<!-- end list -->

  - 《[我永遠的聖誕老人](../Page/我永遠的聖誕老人.md "wikilink")》

<!-- end list -->

  -
    原名為《》。講述一名身處[聖誕老人實習階段的少女](../Page/聖誕老人.md "wikilink")**舞**幫助過著「日本最不幸的聖誕夜」的少年**參太**獲得幸福的短篇故事。漫畫於《週刊少年Magazine》1998年4、5月合併號初次刊載。\[11\]
    其後分別於2001年11月16日及2003年1月25日再度刊載。2005年12月7日發行OVA。

<!-- end list -->

  - 《[純情房東俏房客](../Page/純情房東俏房客.md "wikilink")》

<!-- end list -->

  -
    原名《》。講述一名為遵守小時候的約定，於是兩次報考東京大學的考生**浦島景太郎**，在考試失敗之後，因為打算再一次報考而到祖母開設的旅館雛田莊居住，由從未交過女朋友變成一下子面對**成瀨川奈留**、**前原忍**等女性房客的愛情喜劇。漫畫在《週刊少年Magazine》1998年第47期起開始連載，至2001年第48期完結，共120話。是一部在漫畫單行本發售中期，就已經錄得總銷售量400萬本的成功作品。2000年被改編成[動畫](../Page/動畫.md "wikilink")，後來也發行[OVA](../Page/OVA.md "wikilink")、[遊戲軟體等相關產品](../Page/遊戲軟體.md "wikilink")。另外，作品也獲得「第二十五回[講談社漫畫賞](../Page/講談社.md "wikilink")」及「Best
    Manga, USA Release」兩個獎項。

<!-- end list -->

  - 《[陸上防衛隊](../Page/陸上防衛隊.md "wikilink")》

<!-- end list -->

  -
    原名《》，是一部2002年首先在日本[東京電視台播放的動畫](../Page/東京電視台.md "wikilink")，後來在2003年發行漫畫的作品。赤松健只參與了原作的部分。

<!-- end list -->

  - 《[魔法老師](../Page/魔法老師.md "wikilink")》

<!-- end list -->

  -
    原名《》。講述一名在[英國](../Page/英國.md "wikilink")[威爾士梅爾帝亞納魔法學校學習魔法](../Page/威爾士.md "wikilink")、並以第一名畢業的男性**[涅吉·史普林菲爾德](../Page/涅吉·史普林菲爾德.md "wikilink")**，為了成為「偉大的魔法師」而被魔法學校指派到[日本麻帆良學園擔任實習](../Page/日本.md "wikilink")[教師](../Page/教師.md "wikilink")，卻要面對女子中等部2年A班31個女學生之故事。漫畫在《週刊少年Magazine》2003年第13期開始連載，後來被改編成動畫、[OVA](../Page/OVA.md "wikilink")、[OAD](../Page/OAD.md "wikilink")、[SP](../Page/SP.md "wikilink")、遊戲軟件、電視劇集等。

<!-- end list -->

  - 《[悠久持有者](../Page/悠久持有者.md "wikilink")》

<!-- end list -->

  -
    原名《》。

<!-- end list -->

  - 遊戲軟體

<!-- end list -->

  - PC-8801專用遊戲軟體《Paladin》（），[Bothtec發行](../Page/Bothtec.md "wikilink")。

## 注釋

## 參考資料

### 書籍

  - 《純情房東俏房客 0》p. 182-p. 199，p. 214-p. 217，p. 228-p. 231。
    監修：赤松健，台灣東立出版社2001年2月5日第1刷發行，ISBN 957-34-9701-8

### 網頁

  - [作者個人網站之自我介紹](http://www.ailove.net/profile.html)

  - [赤松健作品綜合研究所](http://www2u.biglobe.ne.jp/~clown/)

## 外部連結

  - [AI Love Network](http://www.ailove.net/)－赤松健的公式個人網站。

      -
      -
      -
  - [赤松健論](http://www1.kcn.ne.jp/~iz-/man/akamatsu/)

  - [](http://talent.yahoo.co.jp/pf/detail/pp205045)

  -
  -
[Category:東京都出身人物](../Category/東京都出身人物.md "wikilink")
[Category:日本漫画家](../Category/日本漫画家.md "wikilink")
[赤松健](../Category/赤松健.md "wikilink")
[Category:日本中央大學校友](../Category/日本中央大學校友.md "wikilink")

1.  在《純情房東俏房客 0》p.182中提及，漫畫單行本在推出第7集（約為連載中期）的時候，總銷售量已經超過400萬本

2.  《純情房東俏房客 0》p.200中提及，赤松健就讀日本中央大學文學系期間，以筆名**水野亞和**活躍於同人誌界。

3.  《純情房東俏房客 0》以及網站 [赤松健作品綜合研究所](http://www2u.biglobe.ne.jp/~clown/)
    記載的初次刊載日期及刊物均不相同。以後者為準。

4.  《純情房東俏房客》第1集p.142

5.  [](http://internet.watch.impress.co.jp/docs/news/20101117_407499.html)

6.  [](http://ebook.itmedia.co.jp/ebook/articles/1012/08/news020.html)

7.  [2011年10月31日，赤松健在Twitter的留言](http://twitter.com/KenAkamatsu/status/130968757467230208)

8.  [](http://twitter.com/KenAkamatsu/status/130968757467230208)

9.  [](http://www.nikkei.com/article/DGXBZO52528800X00C13A3HR0A00)

10. 此為《純情房東俏房客 0》記載的中文名稱。網站
    [赤松健作品綜合研究所](http://www2u.biglobe.ne.jp/~clown/)
    記載的日語名稱為，而「」與日語的「」明顯不同，中文譯名可能有誤。

11.